\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 11}

\date{27. Juni 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Variante der Büchi Bedingung
\begin{itemize}
\item Rabin Automaten
\item Street Automaten
\item Paritätsautomaten
\item Muller Automaten
\end{itemize}
\item Leerheitsproblemen 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Büchi und co-Büchi Bedingungen}
ein unendlicher Lauf:  $\rho=q_0\ar{a_0}q_1\ar{a_1}\dots$
\\ \vfill
unendlich oft vorkommende Zustände: $\Inf(\rho)=\{q:q=q_i\mbox{ für unendlich viel }i\}$.
\\ \vfill
\begin{itemize}
\item Büchi Bedingung: \\ $\rho$ is akzeptierend gdw $\Inf(\rho)\cap F\neq\emptyset$.
\item co-Büchi Bedingung: \\ $\rho$ is akzeptierend gdw $\Inf(\rho)\subseteq F$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dualität Büchi/co-Büchi}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ ein $DBA$ (resp. ein DcoBA). 
\\
Dann gilt für den DcoBA (resp. den DBA)
$\overline{\mathcal A}=(Q,\Sigma,\delta,q_I,Q\backslash F)$, 
dass $$
L(\overline{\mathcal A})=\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A).
$$
\end{block}
\vfill
aber nicht erweitbar zu den nicht determistischen Automaten.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rabin Akzeptenzbedingung}

\begin{block}{Rabin Automat}
Ein nicht deterministischer Rabin Automat (NRA) ist ein Tupel
$$
\mathcal A = (Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)
$$
wobei $\mathcal F=\{(G_1,F_1),(G_2,F_2),\dots,(G_k,F_k)\}$, $G_i,F_i\subseteq Q$.
\end{block}
\vfill
k heisst der \alert{Index} von $\mathcal A$.
\vfill
\begin{block}{Akzeptierender Lauf}
Der Lauf $\rho$ heisst akzeptierend, wenn es ein $i\{1,\dots,k\}$ gibt, so 
dass $\Inf(\rho)\cap G_i\neq\emptyset$ und $\Inf(\rho)\cap F_i=\emptyset$.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (a) at (-30:1.5cm) {$q_a$};
\node[state] (b) at (210:1.5cm) {$q_b$};
\node[state] (c) at (90:1.5cm) {$q_c$};
\foreach \i/\j in {a/b,a/c,b/a,b/c,c/a,c/b}
\draw[->,bend angle=15] (\i) edge [bend left] node {\j} (\j);
\draw[->] (a) edge [loop right] node {a} (a);
\draw[->] (b) edge [loop left] node {b} (b);
\draw[->] (c) edge [loop above] node {c} (c);
\end{tikzpicture}
\vfill
$L(\mathcal A)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a=\infty~\Rightarrow~|w|_b=\infty\}$
\\
\vfill
mit $\mathcal F:= \Big\{~\underbrace{(\{q_b\},\emptyset)}_{\mbox{unendlich oft $b$}}~,~\underbrace{(Q,\{q_a\})}_{\mbox{endlich oft $a$}}~\Big\}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Ist die Sprache dieses NRA leer?
\\\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_{0}$};
\foreach \i in {1,2,3,4} \node[state] (\i) at ({2*\i},0) {$q_{\i}$};
\foreach \i/\j in {1/2,2/3,3/4} \draw[->] (\i) edge node {$a$} (\j);
\foreach \i/\j in {0/1,1/0,4/2} \draw[->] (\i) edge[bend left] node {$b$} (\j);
\draw[->] (3) edge [loop above] node {$c$} (3);
\end{tikzpicture}
\\
$
\mathcal F=\{~~(\{q_0,q_2\},\{q_1,q_2\})~,~(\{q_2,q_4\},\{q_3\})~~\}
$
\\ \vfill
\pause
JA!
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Leerheitsproblem für NRA}
\begin{block}{Satz}
Die Leerheit der Sprache eines NRA $\mathcal A$ mit Index $k$ und $n$ Transitionen lässt sich in Zeit $\mathcal O(nk)$ entscheiden.
\end{block}
\vfill
\underline{Algorithmus}:\\
\begin{semiverbatim}
remove all non reachable states in A
for every acceptance pair (G,F) do
  B := copy of A where F states are removed
  compute_SCC(B)
  for every SCC C do
    if (C intersects G) then return NOT EMPTY end if
  end for
end for
return EMPTY
\end{semiverbatim}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beziehung zu Büchi und co-Büchi}
\begin{block}{Satz}
Für jede NBA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ gibt es ein NRA $\mathcal A'$
mit $|Q|$ Zustände und Index 1, so dass $L(\mathcal A')=L(\mathcal A)$.
\end{block}
\underline{Beweis}: $\mathcal F:=\{(\uncover<2->{F},\uncover<2->{\emptyset})\}$
\vfill\pause\pause
\begin{block}{Satz}
Für jede NcoBA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ gibt es ein 
NRA $\mathcal A'$
mit $|Q|$ Zustände und Index 1, so dass $L(\mathcal A')=L(\mathcal A)$.
\end{block}
\underline{Beweis}: $\mathcal F:=\{(\uncover<4->{Q},\uncover<4->{Q\backslash F})\}$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Street Akzeptanzbedingung}
\begin{block}{Street Automat}
Ein nicht deterministischer Street Automat (NRA) ist ein Tupel
$$
\mathcal A = (Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)
$$
wobei $\mathcal F=\{(G_1,F_1),(G_2,F_2),\dots,(G_k,F_k)\}$, $G_i,F_i\subseteq Q$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Akzeptierender Lauf}
Der Lauf $\rho$ heisst akzeptierend, wenn für all $i\in\{1,\dots,k\}$ gilt
$$
\Inf(\rho)\cap G_i\neq\emptyset~~\Rightarrow~~\Inf(\rho)\cap F_i\neq\emptyset.
$$
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (a) at (-30:1.5cm) {$q_a$};
\node[state] (b) at (210:1.5cm) {$q_b$};
\node[state] (c) at (90:1.5cm) {$q_c$};
\foreach \i/\j in {a/b,a/c,b/a,b/c,c/a,c/b}
\draw[->,bend angle=15] (\i) edge [bend left] node {\j} (\j);
\draw[->] (a) edge [loop right] node {a} (a);
\draw[->] (b) edge [loop left] node {b} (b);
\draw[->] (c) edge [loop above] node {c} (c);
\end{tikzpicture}
\vfill
$L(\mathcal A)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a=\infty~\Rightarrow~|w|_b=\infty\}$
\\
\vfill
mit $\mathcal F:= \Big\{(\{q_a\},\{q_b\})\Big\}$.
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualität Rabin/Street}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$ ein $DRA$ (resp. ein DSA). 
\\
Dann gilt für den DSA (resp den DRA)
$\overline{\mathcal A}=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$, 
dass $$
L(\overline{\mathcal A})=\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A).
$$
\end{block}
\vfill
{\small Vorsicht! $\mathcal A$ und $\overline{\mathcal A}$ sehen ähnlich aus, aber sind wegen der Akzeptenzbedingung nicht.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paritätsautomaten}
\begin{block}{Definition}
Ein nicht deterministischer Paritätsautomat (NPA) ist ein Tupel
$$
\mathcal A = (Q,\Sigma,\delta,q_I,\Omega)
$$
wobei $\Omega:Q\to\Nat$.
\end{block}
\vfill
$\Omega(q)$ heisst die \alert{Priorität} des Zustandes $q$.
\vfill
\begin{block}{Akzeptierender Lauf}
Der Lauf $\rho$ heisst akzeptierend, wenn 
$$
\max\{\Omega(q):q\mbox{ vorkommt unendlich oft in }\rho\}
$$
gerade ist.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[baseline,auto]
\node[state,text=white,fill=red!80!black,label={-90:1}] (a) at (-30:1.5cm) {$q_a$};
\node[state,text=white,fill=green!60!black,label={-90:2}] (b) at (210:1.5cm) {$q_b$};
\node[state,fill=green!30,label={0:0}] (c) at (90:1.5cm) {$q_c$};
\foreach \i/\j in {a/b,a/c,b/a,b/c,c/a,c/b}
\draw[->,bend angle=15] (\i) edge [bend left] node {\j} (\j);
\draw[->] (a) edge [loop right] node {a} (a);
\draw[->] (b) edge [loop left] node {b} (b);
\draw[->] (c) edge [loop above] node {c} (c);
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{l@{=}l}
$\Omega(q_a)$ & $1$\\
$\Omega(q_b)$ & $2$\\
$\Omega(q_c)$ & $0$\\
\end{tabular}
\\[1cm]
$L(\mathcal A)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a=\infty~\Rightarrow~|w|_b=\infty\}$
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualität für Paritätsautomaten}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\Omega)$ ein $DPA$ 
\\
Dann gilt für den DPA 
$\overline{\mathcal A}=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\overline{\Omega})$, 
dass $$
L(\overline{\mathcal A})=\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A),
$$
wobei $\overline{\Omega}(q)=\Omega(q)+1$.
\end{block}
\vfill
Bemerkung: auch +3, -1, usw. wurde auch korrekt komplementieren!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fragen}
Erkennen Rabin/Street/Paritäts Automaten mehr als die $\omega$-reguläre Sprachen?
\vfill
Kann irgendwelche Akzeptanzbedindung über $\Inf(\rho)$ eine Sprache
definieren, die nicht $\omega$-regulär ist?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Muller Automaten}
\begin{block}{Muller Automat}
Ein nicht deterministischer Muller Automat (NMA) ist ein Tupel
$$
\mathcal A = (Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)
$$
wobei $\mathcal F=\{F_1,F_2,\dots,F_k\}$, $F_i\subseteq Q$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Akzeptierender Lauf}
Der Lauf $\rho$ heisst akzeptierend, wenn es $i\in\{1,\dots,k\}$ gibt,
so dass $\Inf(\rho)= F_i$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (a) at (-30:1.5cm) {$q_a$};
\node[state] (b) at (210:1.5cm) {$q_b$};
\node[state] (c) at (90:1.5cm) {$q_c$};
\foreach \i/\j in {a/b,a/c,b/a,b/c,c/a,c/b}
\draw[->,bend angle=15] (\i) edge [bend left] node {\j} (\j);
\draw[->] (a) edge [loop right] node {a} (a);
\draw[->] (b) edge [loop left] node {b} (b);
\draw[->] (c) edge [loop above] node {c} (c);
\end{tikzpicture}
\vfill
$L(\mathcal A)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a=\infty~\Rightarrow~|w|_b=\infty\}$
\\
\vfill
mit $\mathcal F:= \Big\{\{q_c\},\{q_b\},\{q_a,q_b\},\{q_b,q_c\},\{q_a,q_b,q_c\}\Big\}$.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dualität für Muller Automaten}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$ ein $DMA$.
\\
Dann gilt für den DMA 
$\overline{\mathcal A}=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\overline{\mathcal F})$, 
dass $$
L(\overline{\mathcal A})=\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A)
$$
wobei $\overline{\mathcal F}:=\{F\subseteq Q:F\not\in\mathcal F\}$.
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Generalität der Mullerbedingung}
\begin{block}{Satz}
Für jeden NBA/NcoBA/NRA/NSA/NPA $\mathcal A$ existiert ein NMA $\mathcal A'$
mit so viel Zustände wie $\mathcal A$, so dass
$L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}\\
Für ein NRA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$, mann nimmt
den NMA $\mathcal A'=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F')$, wobei
$$
\mathcal F':=\bigcup_{(G,F)\in\mathcal F}\{ S\subseteq Q: S\cap G\neq\emptyset\mbox{ und }S\cap F=\emptyset\}
$$
\vfill
Für ein NSA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$, mann nimmt
den NMA $\mathcal A'=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F')$, wobei
$$
\mathcal F':=\bigcap_{(G,F)\in\mathcal F}\{ S\subseteq Q: S\cap G\neq\emptyset\mbox{ impliziert }S\cap F\neq\emptyset\}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Geben Sie den Beweis für die Paritätsautomaten an.
\vfill
Aus den NPA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\Omega)$ definiert man ein NMA
mit Akzeptanzbedingung
$$
\mathcal F':= \pause \{ S\subseteq Q: \max\limits_{q\in S}\Omega(q)\mbox{ gerade ist}\}.
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{NMA erkennen nur $\omega$-reguläre Sprachen}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,\mathcal F)$ ein NMA mit $n$ Zustände
und von Index $k$.\\
Dann $L(\mathcal A)$ ist $\omega$-regulär, und es gibt einen
$NBA$ $\mathcal A'$ mit höchstens $n+k.n.2^n$ Zustände, so dass
$L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis} (Idee)\\
\begin{itemize}
\item $k+1$ Kopien $\mathcal A_0,\mathcal A_1,\dots,\mathcal A_k$
des Automaten $\mathcal A$
\item in $\mathcal A_0$ gibt es kein Akzeptierendes 
Zustand, aber $\epsilon$ Transitionen $q\ar{\epsilon} q'$ von $q$
zu seine Kopie $q'$ in einem $A_i$. 
\item in $\mathcal A_i$ gibt es nur Zustände 
von $F_i$
\item in $\mathcal A_i$ wird erinnert, welche Zustände
``kürzlich'' besucht wurden
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{NMA erkennen nur $\omega$-reguläre Sprachen}
\underline{Beweis} (jetzt Formal)\\
\begin{itemize}
\item $Q':=Q\cup\bigcup_{i=1,\dots,k}\{i\}\times F_i\times 2^{F_i}$
\item $\delta'(q,a):=\delta(q,a)\cup\{(i,q',\emptyset):q'\in\delta(q,a)\}\cap Q'$
\item $\delta'((i,q,S),a):=\{((i,q',S\cup\{q'\}):q'\in\delta(q,a)\}$
wenn $S\neq F_i$
\item $\delta'((i,q,S),a):=\{((i,q',\emptyset):q'\in\delta(q,a)\}$
wenn $S=F_i$
\item $F':=\{(i,q,\emptyset):(i,q,\emptyset)\in Q'\}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Geben Sie den aus diesem Beweis definierten NBA an, wenn der NMA wie unten ist.
\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,scale=2]
\foreach \i/\j/\k in {0/0/0,1/1/0,2/0/-1,3/1/-1}
\node[state] at (\j,\k) (\i) {$q_{\i}$};
\foreach \i/\j/\k in {0/1/a,0/2/a,2/3/b}
\draw[->] (\i) edge node {\k} (\j);
\foreach \i/\j/\k in {1/3/b,3/1/a}
\draw[->] (\i) edge [bend left] node {\k} (\j);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\end{tikzpicture}
\\[1cm]
$\mathcal F=\big\{~\mbox{\colorbox{blue!30}{$\{q_1,q_3\}$}}~,~\mbox{\colorbox{green!30}{$\{q_2,q_3\}$}}~\}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lösung}
\begin{tikzpicture}[auto,xscale=2,yscale=3]
\foreach \i/\j/\k in {0/0/0,1/1/0,2/0/-1,3/1/-1}
\node[state] at (\j,\k) (\i) {$q_{\i}$};
\foreach \i/\j/\k/\m/\n in {a1/2/0/1/{\{q_1\}},a3/2/-1/3/{\{q_3\}},aa1/3.5/0/1/{\{q_1,q_3\}},aa3/3.5/-1/3/{\{q_1,q_3\}}}
\node[state,fill=blue!30] (\i) at (\j,\k) {\small $q_{\m}$,$\n$};
\foreach \i/\j/\k/\m in {aaa1/5/0/1,aaa3/5/-1/3}
\node[state,fill=blue!30,accepting] (\i) at (\j,\k) {\small $q_{\m}$,$\emptyset$};
\foreach \i/\j/\k/\m/\l in {b2/0/-1.6/2/{\{q_2\}},b3/1/-1.6/3/{\{q_3\}},bb3/2/-1.6/3/{\{q_2,q_3\}}}
\node[state,fill=green!30] (\i) at (\j,\k) {\tiny $q_{\m}$,$\l$};
\begin{scope}[thick]
\foreach \i/\j/\k in {1/3/b,3/1/a}
\draw[->] (\i) edge [bend left] node {\k} (\j);
\foreach \i/\j/\k in {1/a1/\epsilon,3/a3/\epsilon,2/b2/\epsilon,3/b3/\epsilon}
\draw[->] (\i) edge node {$\k$} (\j);
\foreach \i in {1,a1}
\draw[->,yscale=.3] (\i) edge [loop above] node {b} (\i);
\draw[->,xscale=.5] (aa1) edge [loop left] node {b} (aa1);
\foreach \i/\j/\k in {0/1/a,0/2/a,2/3/b,a1/aa3/b,aa1/aaa3/b,a3/aa1/a,aa3/aaa1/a}
\draw[->] (\i) edge node {\k} (\j);
\draw[->] (aaa1) edge [bend angle=30,bend right] node [above] {b} (a1);
\draw[->] (aaa3) .. controls (6,1) and (3.5,1) .. node [above] {a} (a1);
\draw[->] (aaa1) .. controls (3.5,.5) and (2.5,0.5) .. node [above left] {b} (a3);
\draw[->] (b2) edge [bend angle=17,bend right] node [very near end] {b} (bb3);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{block}{Verschiedene Akzeptenzbedingungen}
\begin{itemize}
\item Rabin: erwartete und nicht erlaubte Zustände
\item Street: dual von Rabin
\item Paritäts: Priorität, max soll gerade sein
\item Muller: die ganze Menge von unendlich oft besuchten Zuständen
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Reduktionnen}
\begin{itemize}
\item NBA/NcoBA $\leadsto$ NRA
\item alle $\leadsto$ NMA
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\alert{Thema der nächsten Woche}: welche können determinisiert werden?
\end{frame}


\end{document}


\begin{frame}
\frametitle{Puzzle: der unsterbliche Notar}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Images/paper-stack.jpg}
\column{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Notar N ist unsterblich
\item wiederholt: 
\begin{itemize}
\item neue Urkunde U beliebig tief nehmen 
\item Urkunde lesen
\item Urkunde oben liegen
\end{itemize}
\item ist aber menschlich: 
Tief(U)$>$10 $\Rightarrow$ 1 Wirbel zerbrochen
\end{itemize}
\vspace{.2cm}
Wieviel Urkunden kann der Notar unendlich oft lesen?
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record''}
Sei $\Sigma=\{a_1,\dots,a_n\}$. 
Sei $\mathcal A$ der deterministischer Paritätsautomat, so dass
\begin{itemize}
\item jeder Zustand von $\mathcal A$ 
ist ein Stapel, der $\Sigma\cup\{\bullet\}$ enthält
\item wenn der Automat liest ein Buchstabe, er liegt der oben den Stapel
\item $\bullet$ zeigt, wo der letzte Buchstabe genommen wurde. 
\end{itemize}
\vfill
\underline{Beispiel}: $\Sigma=\{a,b,c\}$, der Automat liest $abc$
$$
\stapel{a}{b}{c}{\bullet}~\ar{a}~\stapel{a}{\bullet}{b}{c}~\ar{b}~
\stapel{b}{a}{\bullet}{c}~\ar{c}~\stapel{c}{b}{a}{\bullet}
~\ar{a}\dots
$$
\vfill
Bemerkung : $a$ unendlich oft gelesen gdw $a$ unendlich oft oben $\bullet$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record'' (2)}
Sei $\mathcal F\subseteq \mathcal P(\Sigma)$ eine Menge von Mengen 
von Buchstaben\\ (z.b $\mathcal F=\{\{a,b\},\{a,c\}\}$).\\
\vfill\pause
Wir betrachten jetzt die Prioritätsfunktion für den DPA
\vfill
$$
\Omega\begin{pmatrix}a_1\\a_2\\\vdots\\a_i\\\bullet\\a_{i+1}\\\vdots\\a_n\end{pmatrix}~~=\left\{\begin{array}{ll}2i & \mbox{falls }\{a_1,\dots,a_i\}\in \mathcal F\\ 2i+1 & \mbox{falls }\{a_1,\dots,a_i\}\not\in\mathcal{F}\end{array}\right.
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record'' (3)}
\begin{block}{Satz}
Der DPA akzeptiert ein unendliches Wort $w$ gdw
$$
\{a\in\Sigma : |w|_a=\infty\}\in\mathcal F.
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:\\
Sei $w\in\Sigma^{\omega}$ festgenommen.
Wir sagen $a \R b$ (``$a$ umfasst $b$'') 
wenn unendlich oft $b$ vorkommt zwischen zwei 
konsekutive $a$, dass heisst $(a,\dots,b,\dots,\bullet,\dots)$ unendlich
oft. Dann für alle $a,b$, so dass $|w|_a=|w|_b=\infty$, entweder
$a \R b$, oder $b \R a$, oder beide. 
Dann gibt es $a$, so dass für alle $b\neq a$, 
wenn $|w|_b=\infty$, dann $a \R b$. Das heisst, die grösste Buchstabenmenge, 
die oben 
$\bullet$ gleichzeitig 
unendlich oft vorkommt, ist die von den $a$, so dass $|w|_a=\infty$. 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein DMA. Dann gibt es ein DPA $\mathcal B$, so dass
$L(\mathcal A)=L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:
\begin{itemize}
\item $Q_B=\mathsf{Stapel}(Q_A)$
\item $(q_0,q_1,\dots,q_n)\ar{a} (q_i,q_0,q_1,\dots,q_{i-1},\bullet,q_{i+1},\dots)$
wenn $\delta_{\mathcal A}(q_0,a)=q_i$
\item $\Omega(q_0,q_1,\dots,q_i,\bullet,\dots)=2i$ 
wenn $\{q_0,\dots,q_i\}\in\mathcal F_{\mathcal A}$, umsonst $2i+1$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{block}{Verschiedene Akzeptenzbedingungen}
\begin{itemize}
\item Rabin: erwartete und nicht erlaubte Zustände
\item Street: dual von Rabin
\item Paritäts: Priorität, max soll gerade sein
\item Muller: die ganze Menge von unendlich oft besuchten Zuständen
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Reduktionnen}
\begin{itemize}
\item NBA/NcoBA $\leadsto$ NRA
\item alle $\leadsto$ NMA
\item DMA $\leadsto$ DPA
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\alert{Thema der nächsten Woche}: welche können determinisiert werden?
\end{frame}


\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{Latest Appearance Record}
$a$ est choisi infiniment souvent ssi $a$ apparait infiniment souvent
a gauche du pointeur.

\\

si a est choisi infiniment souvent, alors infiniment souvent il est en position de tete, donc a gauche du pointeur

\\

si a est choisi un nombre fini de fois, alors a partir d'un certain tour 
il n'est plus choisi; on note $i_1,i_2,...$ le rang de $a$ dans les tours suivants, et $j_1,j_2,..$ le rang du pointeur. alors $i_{k+1}=i_k$ si et seulement
si $i_k>j_{k+1}$, sinon $i_{k+1}=i_{k}+1$. Donc la suite des $i_k$ est 
croissante, et au plus $|\Sigma|$ fois strictement croissante. Soit $n'$ le tour
auquel elle se stabilise. Alors après ce tour on a toujour $i_k>j_{k+1}$, donc
$a$ reste perpetuellement a droite du pointeur.
\end{frame}

\end{document}


%%% TODO
Beispiel**e**
aus/drücken
erfüllt
modellieren Modell
\triangleq \eqdef avec def haut-dessus de =
Modellbeziehung (sans s de liaison)
an/geben
Abbildung -> Interpretation in **den** Graph
Konsequenz -> Folgerung aus
hält -> gilt
Ordnen Ordnungen
Diskret
\to ambigu, remplacer par R
zweitstufig
